<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sma">
  <header>
    <title></title>
    <genre/>
    <author>
      <person born="" firstname="" lastname="Sissel Jåma" nationality="en_US" sex="unknown"/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>
Læjnoesh deajvoehtimmijste!
  </p>
    <p>
Daennie <errorort correct="nummerinie" errtype="mix" pos="noun">nommerine</errorort> maaje vijries dijpijibie. Darhkan jïjnjh aamhtesh - noerhtesaemien gïelesne jis. Ånnetji vielie goh gåajhkohtsem åarjelsaemien aaj. Daesnie leah dovne aamhtesh mah <errorort correct="buektiehtieh" errtype="svow" pos="verb">buektehtieh</errorort> jïermestalledh, daesnie deahpadimmieh, ööhpehtimmieh, <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> aaj aelhkebe, vuj lustes lohkemh - nov raaktan mejjeles, guktie eensi kåserijh edtjieh årrodh. Daennie <errorort correct="nummerisnie" errtype="vowc" pos="noun">nommerisnie</errorort> åenehks boelhkh vihkeles <errorort correct="historihke" errtype="con" pos="noun">histovrihke</errorort> deahpadimmiej bïjre Saepmesne. Ih daejtie <errorort correct="sisvegelæstosne" errtype="x" pos="noun">sisvege-læstosne</errorort> <errorort correct="gaavnh" errtype="vowc" pos="verb">gavnh</errorort>. <errorort correct="Jalhts" errtype="con" pos="x">Jalhtsh</errorort> læstoe maaje jïjnjem dåajvohte, <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> gegkiestibie daam dïeves sisvegem jïjnjebi mïelide madtjeldahta.
  </p>
    <p>
Vaajtelimh buektiehtidh Saepmien 100 vihkielommes deahpadimmide daan gåalmede <errorort correct="nummerasse" errtype="vowc" pos="noun">nommerasse</errorort> Sámis tjeekedidh, mohte ajve medtie
  </p>
    <p>
20 <errorort correct="tjaakanin" errtype="vow" pos="verb">tjaakenin</errorort>. Daam soejkesjem, 100 deahpadimmide, mojhtelimh muvhtenlaaketje <span type="quote">«vuestieaavoedimmine»</span> nöörjen aavoedimmiem dæjman, ihke 100 jaepieh vaaseme mænngan sjïere <errorort correct="nasjovnine" errtype="vowc" pos="noun">naasjovnine</errorort> <errorort correct="sjïdti" errtype="ascii" pos="verb">sjidti</errorort>. Mijjieh mih aaj <errorort correct="sïjhtim" errtype="ascii" pos="verb">sijhtimh</errorort> aavoedidh, mohte idtjimh rïekte maam gaavnh. Ibie goh maehtieh saemieh jïjtjereeremem aavoedidh. Jalhts ij leah ov man jïjnjem aavoedidh, dellie læjhkan hov limh <errorort correct="sïjhteme" errtype="ascii" pos="verb">sijhteme</errorort> <errorort correct="historihke" errtype="con" pos="noun">histovrihke</errorort> <errorort correct="deahpadimmiej" errtype="suf" pos="noun">deapadimmi</errorort> gujmie jåerhkedh. Gåellie guktie, dellie daerpies naan Sámis 4., 5. <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> dovne 6. <errorort correct="nummerem" errtype="vowc" pos="noun">nommerem</errorort>, jis gaajhkh 100:ide tjeekedh. Deajvoehtjæjjah gaath eah annje daejrieh mejtie daejtie <errorort correct="nummeridie" errtype="mix" pos="noun">nommeride</errorort> sjidtieh.
  </p>
    <p>
Jis dellie Sámis jåerhkemem sjædta -saemien tjaaleldhkultuvren aejkietjaalegem, dellie tjoeveribie digkiedidh man jïjnjh saemiengïelh <errorort correct="edtjijibie" errtype="vow" pos="verb">edtjiejibie</errorort> tjaalegisnie provhkedh. Åarjelsaemien tjaelijh leah meatan orreme <errorort correct="SFS:n" errtype="suf" pos="acr">SFS:en</errorort> sjïere gïeleevtiedimmien <errorort correct="soejkesjinie" errtype="suf" pos="noun">soejkesjesne</errorort>, ij naan luvliesaemien tjaelijh daan raajan. Sámis 2. <errorort correct="nummerisnie" errtype="vowc" pos="noun">nommerisnie</errorort> hov dåajvoehtimh 5000 kr. maeksedh bööremes luvliesaemien <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> åarjelsaemien teeksti åvteste. Ibie nov annje dejtie beetnegidie provhkeme. Daan <errorort correct="nummerem" errtype="vowc" pos="noun">nommeren</errorort> åarjelsaemien teekstem libie <errorort correct="tjaeliejistie" errtype="svow" pos="noun">tjaelijistie</errorort> <errorort correct="dongkeme" errtype="conc" pos="verb">donkeme</errorort>, <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> satne åådtje <errorort correct="mijjen" errtype="suf" pos="pers">mijjien</errorort> sïejhme maaksoem dan åvteste.
  </p>
    <p>
Dellie vaajtelibie buerie gïjregiesiem, nov badth dijjese guhth vissjin daam teekstem lohkedh, <errorort correct="jïh" errtype="ascii" pos="cc">jih</errorort> vaejtie Sámis plaerine murredh jalhts aaj abpe giesien!
  </p>
    <p>
Deajvoehtæjjah
  </p>
    <p>
Veedtjeme (24.04.2012) dehtie sæjroste:
  </p>
    <p xml:lang="sme">
http://www.samifaga.org/samis/samis3.pdf
  </p>
  </body>
</document>
