<document xml:lang="sma" id="no_id">
  <header>
    <title>Aahrskuvle (Förskola) - ostersund.se</title>
    <genre code="admin"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>308</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.ostersund.se/boleva/samiskasomminoritetssprak/maanahoohpehtimmiebarnutbildning/aahrskuvleforskola.4.28eb7a09143fdf88a223bfb.html</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="forskola.4.14cea49b13d17be825a199.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p type="title" xml:lang="fin">Aahrskuvle (Förskola)</p>
    <p>Ihke datne goh eejhtege/åelie edtjh åadtjodh meatan årrodh tsevtsedh datne daarpesh daejredh guktie aarhskuvle edtja juhtedh. Datne dïhte mij lihkemes dov maanam jih dov mïelh vihkeles leah.</p>
    <p>Skuvlegoevtesen hïejmesijjesne Skolverkets hemsida maahtah jienebh aarhskuvlen jih aarhskuvlen learoesoejkesjen bïjre lohkedh.</p>
    <p type="title">Aarhskuvle 1-5 jaepien båeries maanide</p>
    <p>Maanah mah Staaren tjïeltesne leah tjaaleme, akten jaepien båeries jaepeste aarhskuvlese reaktam åtna gåessie åeliem barkeminie jallh lohkeminie, jih guktie daerpiesvoete fåalhkan leah. Årrometijjesne aaj fealadimmietijjem barkose/skuvlese, barkoste/skuvleste aaj ryöknoen.</p>
    <p type="title">Abpedygne- aarhskuvle</p>
    <p>Dutnjien mij hoksem jeatjah tijjem dygnesne jih hïeljide daarpesjh, abpedygne-gaahpode Campus aarhskuvlesne Campus förskola gååvnese, naan gille sijjieh. Vuerpiem aarskuvlesäjjan, ahte sijjiem faalen eannan govhte askh vaaseme, eah darjoen.</p>
    <p type="title">Åarjelsaemien aarhskuvle</p>
    <p>Akten åarjelsaemien aarskuvledarjoem Mosippan aarhskuvlesne Mosippans förskola gååvnese, Bovtsen goevtesisnie. Darjoem lea saemien kultuvrese sjïehtesjamme jih aaj åarjelsaemiengïelen öövtiedimmiem evtede.</p>
    <p type="title">Sïejhme aarhskuvle 15 täjmoeh/våhkoen 3-5 jaepien båeries maanide</p>
    <p>Gaajhkide 3-5 jaepien båeries maanide reaktam aarhskuvledarjojde unnemes 525 täjmoeh/jaepesne utnieh mij tjaktjeboelhkesne aalka gåessie maana golmen jaepien båeries illie. Sïejhme aarhskuvle åasehts lea.</p>
    <p>Baeliem gåessie aarhskuvlesne pedagogihken ulmiem åtna, 15 täjmoeh/våhkoen skuvlen lohkemeboelhkide. Aarhskuvleåejvie årrometijjem nännoste. Naemhtie guktie ovmessie maahta ovmessie aarhskuvlide vååjnedh.</p>
    <p>Jis jienebh hoksem daarpesjh goh daejtie täjmojde, sjïere syökemem edtjh darjodh. Åasam sjädta guktie jijnjemesåasa lea. Dah 3-5 jaepien båeries maanide mij hoksedaerpiesvoeteste aarhskuvlesne leah, åasavueliedimmiem åadtjoeh.</p>
    <p type="title">Fuelhkiebiejjiehïejme 1-12 jaepien båeries maanide</p>
    <p>Fuelkiebiejjiehïejme akten pedagogihken hoksem maanide lea gusnie biejjiemaanasuvtijem maanese hoksem jih eelemem vadta jih aaj skuvlemaanese akten hïjven astoem vadta.</p>
    <p>Aarhskuvlen learoesoejkesje Förskolans läroplan jih Skuvlegoevtesen sïejhme raerieh Skolverkets allmänna råd edtjieh bïhkedimmesne darjose årrodh. Fuelkiebiejjiehïejme Frösönesne jih Brunflosne gååvnesägan.</p>
    <p type="title">Gaahpode aarhskuvle 0-6 jaepien båeries maanide</p>
    <p>Jis datne gåetesne dov aarhskuvle maanine, olkese biejjh vaeltieh eejhtegetjirkemistie, barkoeohtsedäjja jallh gåetiebarkije leah, datne maahtah gaahpode aarhskuvlem guessine mïnnedh. Biejjiemaanasuvtijh jih aahkah gon aajjah leah aaj buerie båeteme.</p>
    <p>Lohkh jienebh gaahpode aarhskuvlen bïjre. Läs mer om öppna förskolan</p>
    <p type="title">Råajvas aarhskuvle</p>
    <p>Tjïeltesne aaj råajvas aarhskuvlh gååvnesieh fristående förskolor .</p>
  </body>
</document>
