<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document id="no_id" xml:lang="sma">
  <header>
    <title></title>
    <genre/>
    <author>
      <person born="" firstname="" lastname="Sissel Jåma" nationality="en_US" sex="unknown"/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <multilingual/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 48460 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 48460 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>

   

    

     

     
Miehtsie lea voernges <errorort correct="monnen" errtype="vow" pos="pers">monnoen</errorort> jieliemisnie

Isak M Hætta, Eajsa jïh altese gåmma Inger Anne lægan <errorort correct="eadtjohke" errtype="conc" pos="adj">eatjohke</errorort> gosse miehtsien bïjre soptsesteminie . Repmie, <errorort correct="svïhtjedimmieh" errtype="ascii" pos="noun">svihtjedimmieh</errorort> jïh ååredæjjah soptsestieh man vihkeles miehtsie lea dejtie <errorort correct="guaktide" errtype="suf" pos="x">guaktajde</errorort>. ”Ean <errorort correct="månnoeh" pos="vowc">monnoeh</errorort> miehtsesne minnien lustestallemen vuj haarjanimmien gaavhtan, mohte juktie daarpesjien dam”, <errorort correct="buerkiestægan" errtype="svow" pos="verb">buerkestægan</errorort>. ”Miehtsie lea voernges <errorort correct="monnen" errtype="vow" pos="pers">monnoen</errorort> jieliemisnie. Hov lean byjjenamme daejnie. Miehtsie lea biehkiem <errorort correct="monnen" errtype="vow" pos="pers">monnoen</errorort> <errorort correct="identiteetine" errtype="vow" pos="noun">identitetine</errorort>.” <errorort correct="tjïertestægan" errtype="ascii" pos="verb">tjiertestægan</errorort>.

Jïh daej (<errorort correct="baakoej" errtype="vow" pos="noun">baakoj</errorort> gujmie aatskadægan soptsestallemem mij faala buerie guvviem, mah guktie saemieh jïjtjh gïehtjedieh miehtsiem. Eajsa jïh Inger Anne lægan gellien jaepien <errorort correct="Mierojavrin" errtype="mix" pos="prop">Mieronjavvin</errorort> gaedtiebealesne årrome, naan gille <errorort correct="mïjlh" errtype="ascii" pos="noun">mijlh</errorort> <errorort correct="Goevtegeajnoen" errtype="vow" pos="prop">Guovdageajnoen</errorort> noerhtelen. Meahcásteapmi  jïh maaksemebarkoe lea dej guaktaj jielemevåarome. Nov guktie aaj jïjnjebh almetjh Saepmesne, dah guaktah lægan jielemevåaromem jïh jearsoesvoetem åådtjeme miehtsesne. ”Miehtseste lean åådtjeme daeverh mej gujmie lean maahteme åesiestidh”, Eajsa buerkeste. Guelieh lea åejviedaeverem, sïjhke dellie joekoen. Provhkigan aaltoem låtnodh njealjehts <errorort correct="geegken" errtype="conc" pos="noun">geeken</errorort> åvteste . Dah utniejigan <errorort correct="daevieridie" errtype="svow" pos="noun">daeveride</errorort> låtnodh javvoen, dïjnegen åvteste j.n.v. Bossekop-maarhnesne vuj <errorort correct="Gáresavvonisnie" errtype="mix" pos="prop">Káresovvenisnie</errorort> vuj jeatja maarhnesne.
Dovne Eajsa jïh Inger Anne lægan maanabaeleste joe miehtsesne barkeme, jïh lïereme guktie edtja desnie <errorort correct="bearkadidh" errtype="vow" pos="verb">bearkedidh</errorort>, jïh guktie maahta miehtsien <errorort correct="buerijste" errtype="mix" pos="x">bueriemistie</errorort> tjöönghkedh. Inger Anne gïeti gujmie <errorort correct="vuesehte" errtype="svow" pos="verb">vuesiehte</errorort> man onnohtje lij goh satne voesteges aejkien <errorort correct="aehtjiebinie" errtype="mix" pos="noun">aehtjebine</errorort> ektesne lij viermieh vaaksjeminie, jïh eevre dan mænngan viermieh vaaksjodh lea biehkiem sov jieliemisnie. Mænngan jïjtsh maanah <errorort correct="åadtjoejigan" errtype="vow" pos="verb">åadtjojigan</errorort>, dellie lægan veele gïehtjedamme ahte maanah aaj <errorort correct="galkin" errtype="vowc" pos="verb">gelkin</errorort> lïeredh ovmessie barkoem mij lea miehtsesne, jïh nov aaj maahtoem mij govlesåvva daase.
Miehtsesne hov lægan maanide ööhpehtamme guktie barkedh jïh tjöönghkedh. Eajsa jïh Inger Anne buerkiestægan ahte gaalka sjeakodh jïh <errorort correct="binhtedh" errtype="x" pos="verb">bïnhtedh</errorort>, eevre guktie jïjtse sjåljosne. ”Miehtsie lea <errorort correct="mijjen" errtype="vow" pos="pers">mijjien</errorort> veasoe”, <errorort correct="jiehtiejægan" errtype="mix" pos="verb">jïehtjiejægan</errorort>. ”Jïh sïjhtijibie gujhth jïjtjeme veasoem vaarjelidh, sjeakodh guktie tjaebpies vååjnoe. Aktem darjomesem gosse miehtsesne barka, hov lea stråmhpoeh tjoehpedidh, guktie stuerebe moeride buerebe <errorort correct="sjidtieh" errtype="x" pos="verb">sjïdtieh</errorort>, juktie dejstie dållenmoerh tjoehpestibie, olles barre stromhpestahkh <errorort correct="sjidtieh" errtype="x" pos="verb">sjïdtieh</errorort>. Gosse lea moerh tjoehpestamme jïh håålesjamme, dellie galka åeksieh <errorort correct="doerkh" errtype="con" pos="noun">doerhkh</errorort> tjåanghkan bïejedh. ”Dah leah buerie veasoem jïh beapmoeh <errorort correct="njåemielasse" errtype="svow" pos="noun">njåemelasse</errorort>”, Inger Anne jeahta. Aaj galka jeanojde johkide gïehtjedidh, luspine joekoen, galka vaaljedehtedh jïh gierkieh baavhkodh, guktie tjaetsie galkehte jïh guelie beasa voejedalledh. ”Iktesth <errorort correct="pruvhkien" errtype="vowc" pos="verb">provhkien</errorort> miehtsesne sjeakodh” buerkiestægan. ”Maanabaeleste joe dam lïerimen, v.g. dållesijjiem sööhpedh, jïh tsumhtsieh pluevesne vuj aavrosne vöörhkedh. ”Mohte daej <errorort correct="biejjiej" errtype="suf" pos="noun">biejji</errorort> lean tjoeveramme <errorort correct="jeatjebi" errtype="vow" pos="indef">jeatjabi</errorort> mænngan aaj sjeakodh”, <errorort correct="sjoehkesjægan" errtype="mix" pos="verb">sjuehkesjijægan</errorort>. ”Ij leah goh daate <errorort correct="dåajmijes" errtype="vowc" pos="adj">dåejmijes</errorort> vuekiem saemiej gaskemsh, tsumhtsieh jïh lïpke laehpedh jeatjah almetji jïh juvri byjreskisnie goh, ” tjïertestægan.
Jïh nov leah jïjnjh vuekieh jïh vierhtieh gaarvanamme miehtsiejielemen muhteste, <errorort correct="jiehtiejægan" errtype="con" pos="verb">jiehtjiejægan</errorort>. Dej beeli maehtiejigan vïnhtsem jïh viermide jaevriebealesne laehpedh, jïh idtjigan <errorort correct="strerkesth" errtype="mix" pos="verb">streerhkest</errorort> <errorort correct="galkin" errtype="vowc" pos="verb">gelkin</errorort> skilkesovvedh vuj gaarvanidh. Daelie ij maehtieh maam gænnah laehpedh, ij leah jearsoes gaevnieh åadtjoeh raeffesne årrodh. <errorort correct="Utniejægan" errtype="vow" pos="verb">Utnijægan</errorort> årrojesaemiej nuepieh miehtsiem nuhtjedh barre gaertjebe jïh gaertjebe <errorortreal correct="sjïdteme" errtype="vowc" pos="verb">sjædteme</errorortreal>. Ij maehtieh jïjtsh daeverh laehpedh, jïh ij bïeselh miehtsesne <errorort correct="mïnnedh" errtype="ascii" pos="verb">minnedh</errorort> dan <errorort correct="tïjjen" errtype="mix" pos="noun">tijjien</errorort> gosse lea daerpies, saemiej vuekiej mietie. Gïjrege tjoeverigan aski aski vuertedh eannan åadtjoejægan jïjtsh göölemejaavran vuejedh. Juktie daerpies hov vuejedh, ihke vïnhtse, viermieh, beapmoe jïh <errorort correct="jïjjedimmiedaeverh" errtype="mix" pos="noun">jïjjiedimmie-daeverh</errorort> tjoeverigan buektedh. ”Eevre goh skïemtjelasse domtoe, <errorort correct="geasadovvem" errtype="vow" pos="verb">giesedovvem</errorort> dohkoe, juktie raakte tjoeverem aelkedh vaedtsedh <errorort correct="monnen" errtype="vow" pos="pers">monnoen</errorort> jaevrien <errorort correct="gietskie" errtype="x" pos="pp">gïetskie</errorort>”, Inger Anne låasa. Mohte mij lea dle måane vuelkedh vaedtsien, gosse ij <errorort correct="buektehth" errtype="svow" pos="verb">buektiehth</errorort> deerpegh buektedh, dellie ij maehtieh barkedh.
Eajsa jïh Inger Anne <errorort correct="våavkasjieh" errtype="con" pos="verb">våavhkasjieh</errorort> miehtsiem jïh sov <errorort correct="vadtesh" errtype="vowc" pos="noun">vaadtesh</errorort>. Ij galkh miehtsesne skovhtjedh, olles staaloe båata vaalta, nov Inger Annen tjidtjie utni <errorort correct="jiehtedh" errtype="x" pos="verb">jïehtedh</errorort>. Miehtsesne galka <errorsyn correct="dåajmijeslaakan" errtype="x" pos="adv"><errorort correct="dåajmijes" errtype="vowc" pos="adj">dåejmijes</errorort> laakan</errorsyn> dåemiedidh, jïh mojhteleslaakan vaanterdidh olles miehtsiem måaroedidh. ”Jïh nov aaj”, tjïertestægan, ”iktesth tjoevere luhpiem <errorort correct="gihtjedh" errtype="x" pos="verb">gïhtjedh</errorort>.” Gosse lea galhkeme göölemistie, jïh gosse jaevrie lea guelieh vedteme, dellie galka <errorort correct="bueriesjugniedidh" errtype="vow" pos="verb">bueriesjugnedidh</errorort> jïh <errorort correct="gijhtedh" errtype="x" pos="verb">gïjhtedh</errorort>.
Tjaaleme: 
Liv Østmo, goerehtimmien <errorort correct="våaroemisnie" errtype="svow" pos="noun">våaromisnie</errorort>, mïetsken 2009 <errorort correct="Prosjeektejuhtiehtæjja" errtype="mix" pos="noun">Provsjektejuhtiehtæjja</errorort> <errorort correct="Árbediehtu-prosjeekte" errtype="mix" pos="x">Àrbediehtu-provsjekte</errorort> Sámi allaskuvla

http://www.arbediehtu.no
       </p>
    <p></p>
  </body>
</document>
